風月同天惹的禍 - 陶傑

日本首相安倍晉三遭到全國抨擊，要求下台，指其防止中國武肺入侵不力，全國開始社區爆發，皆因掉以輕心。

安倍已經是戰後在位最久的首相，太平無事，世運會舉行在即，全國本來開開心心，準備做東道主，若因為一艘外來的郵輪的一個八十歲帶病毒中國老翁搞得下台，仕途就此了結，十分不值，也相當可笑。

日本遭襲，若武肺在全國民間蔓延，確實是現代人類文明悲劇。當然不關安倍的事，但首相只是講錯了一句話：武漢肺炎沒有在國內傳播。國民認為：首相缺乏警覺，而且令郵輪隔離，危機惡化，令船上感染者增加。

於後者，首相並無直接責任，對於新出現的異國病毒，隔離檢疫是合理措施，只是從未想過武肺傳染力之強、幾追得上核爆。於後者，安倍這句話確實說得太自滿。

世界陷入大愚昧，包括西方，「政治正確」烏煙瘴氣，「全球化」加速網絡時代的反智跨界擴散，日本應該例外，絕不可以受影響。日本應該擁有保護主義的獨家執照，該關上門的事情，就要關門，而且關得緊一些。

但對於旅遊業帶來的短期利潤，日本首相如馬英九的台灣和西方國家一樣，未能抗拒。世界上任何能快速圖巨利的營生，必有陷阱，必須戒急用忍，甚至遠離勿沾手，賭博就是一個例子：一坐下去，當初贏錢似乎很容易，完全不勞而獲，都以為運氣就是一切。若真是如此，賭場裏不會有許多人傾家蕩產。

以武肺問題而論，安倍大意失言，指此疫毒不會威脅日本。安倍講話不可與世衛組織總幹事譚德塞之武肺對全球沒有危機之說，相提並論。世衛那個埃塞俄比亞人純粹是說謊，日本首相不是。但世衛組織可以無恥地當沒有事發生過，日本國民不可以，所以安倍必須負責任。

「責任感」是一個優越民族體現的基本要求，尤其在危難之中，是一種美德。當世界其他污穢四溢地方，將說謊當如呼吸、欺詐當如吃飯，充斥着無恥，東亞此一幾乎僅餘的文明國家絕對不可以參與，這也是一種衛生的要求，而日本人講求衛生。

日本人堅持原則，獨善、獨潔、獨高尚，於人類十分重要。這是西鄉隆盛與明治先賢的初心。在日本民意要求下台的呼聲中，安倍雖然令人失望，但公民體現了一貫如一的堅持，亦即黑暗中的曙光。

但若日本一旦需要口罩，卻發現商店的貨都被鄰國遊客搶光，那時會如何？這就是安倍的政策作的孽了。

準備排華